\subsection{Rotationsbewegungen}
\subsubsection{Wiederholung: Der starre Körper}
\underline{Das Drehmoment} :\\
Es gilt das Hebelgesetz: Kraft $\cdot$ Kraftarm = Last $\cdot$ Lastarm\\
Für das Drehmoment gilt im allgemeinen:
\begin{equation}
\vec{M}=  \vec{r} \times \vec{F}, \qquad |\vec{M}|=  |\vec{r}| |\vec{F}| sin(\alpha),
\end{equation}
\underline{Der Drehimpuls} :\\
Der Drehimpuls eines Massepunktes ist definiert als
\begin{equation}
\vec{L}= \vec{r} \times \vec{p}=m \vec{r} \times \vec{v}
\end{equation}
Es sollte beachtet werden, dass der Drehimuls davon abhängt, auf welchen Ursprungspunkt er bezogen wird.\\
\underline{Das (statische) Geichgewicht} :\\
Ein Gleichgewicht ist immer dann vorhanden, wenn ein Körper seine Position und Form konstant hält:
\begin{itemize}
\item Die Summe aller Kräfte muss verschwinden
\item Die Summe aller Drehmomente muss verschwinden
\end{itemize}
\underline{Rotation eines starren Körpers um eine feste Achse} :\\
Ein starrer Körper ist ein System von Massepunkten, deren Abstände voneinander zeitlich konstant sind. Für einen starren Körper mit den Massepunkten $m_i$ ergibt sich:
\begin{align}
\vec{L}&= \sum_{i=1}^N m_i \vec{r}_i \times \vec{v}_i\\
\vec{v}_i &= \vec{\omega}\times \vec{r}_i
\end{align}
Durch einsetzen und umformen erhält man:
\begin{equation}
\vec{L}=I \vec{\omega}
\end{equation}
mit
\begin{equation}
I= \sum_{i=1}^N m_i r_{i,\perp}^2 =\int_V \rho(\vec{r}) r_{\perp}^2 dV
\end{equation}
\FloatBarrier
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{content/Bilder/Traegheitsmomente.jpg}
\end{figure}
\FloatBarrier
\noindent
\underline{Rotationsenergie} :
\begin{equation}
E_{rot}=\frac{1}{2} I \omega^2
\end{equation}
\underline{Der Satz von Steiner} :\\
Es wird nun um eine Achse gedreht, die um $r_0$ parallel zur ursprünglichen Drehachse verschoben ist.
\begin{equation}
\tilde{I_z}=I_z +m_{ges} r_0^2
\end{equation}
\underline{Bewegungsgleichung des rotierenden starren Körpers} :\\
\begin{equation}
\frac{d \vec{L}}{dt}=\vec{M}=\vec{r}\times \vec{F}
\end{equation}
\FloatBarrier
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{content/Bilder/rottransbew.jpg}
\caption{Vergleich Rotations- und Translationsbewegungen}
\end{figure}
\FloatBarrier
\subsubsection{Der Trägheitstensor}
Nun habe man keine feste Rotationsachse mehr. Für diese Situation ergibt sich der Drehimpuls
\begin{equation}
\vec{L}=m_{ges} \vec{R} \times \vec{V} + \sum_{i=1}^N m_i \vec{r}_i' \times (\vec{\omega} \times \vec{r}_i') = \underbrace{\vec{L}_T}_{\text{Translation bzgl Schwerpunkt}} + \underbrace{\vec{L}_{Rot}}_{\text{Rotation bzgl Rotationsachse}}
\end{equation}
Es ergibt sich für den Rotationsanteil
\begin{equation}
\vec{L}_{Rot}= \begin{pmatrix}
L_1\\
L_2\\
L_3
\end{pmatrix} = \sum_{i=1}^N m_i \vec{r}_i' \times (\vec{\omega} \times \vec{r}_i')=
\begin{pmatrix}
I_{11} & I_{12} & I_{13}\\
I_{21} & I_{22} & I_{23}\\
I_{31} & I_{32} & I_{33}
\end{pmatrix} \cdot
\begin{pmatrix}
\omega_1\\
\omega_2\\
\omega_3
\end{pmatrix}= \tilde{I}\cdot \vec{\omega}
\end{equation}
Die Komponenten des Trägheitstensor ergeben sich durch:
\begin{equation}
I_{jk} =\sum_{i=1}^N m_i\left(\delta_{jk} \vec{r}_i^2 -\left( \vec{r}_i\right)_j \left( \vec{r}_i\right)_k \right) 
\end{equation}
bzw  für kontinuierliche Objekte durch
\begin{align}
I_{jk} = \iiint \rho(\vec{r}) (\delta_{jk} \vec{r}'^2-r'_j r'_k)dV
\end{align}
Der Trägheitstensor ist symmetrisch. Es gilt daher $I_{jk}=I_{kj}$. Zudem lässt sich die Matrix durch einen Wechsel des Koordinatensystems (Hauptachsentransformation) diagonalisieren.\\
Auch für die Trägheitstensoren gibt es den Steiner'schen Satz. Ist $I^{(S)}$ der Trägheitstensor bezogen auf den Schwerpunkt eines Körpers und der Vektor $\vec{a}$ die Verschiebung des Koordinatensystems, so ergibt sich der Trägheitstensor bezogen auf das verschobene Koordinatensystem durch:
\begin{equation}
I= I^{(S)} + m \begin{pmatrix}
a_2^2+a_3^2 & -a_1 a_2 & -a_1 a_3\\
-a_1 a_2 & a_1^2+a_3^2 & -a_2 a_3\\
-a_1 a_3 & -a_2 a_3 & a_1^2+a_2^2
\end{pmatrix}
\end{equation}
Zuletzt noch die Rotationsenergie :\\
\begin{align}
T_{rot} &=\frac{1}{2}\vec{\omega}^T \tilde{I}\cdot \vec{\omega} =\frac{1}{2} \vec{\omega}^T \vec{L}=\frac{1}{2} (\omega_1 , \omega_2 , \omega_3) \cdot\begin{pmatrix}
I_{11} & I_{12} & I_{13}\\
I_{21} & I_{22} & I_{23}\\
I_{31} & I_{32} & I_{33}
\end{pmatrix} \cdot
\begin{pmatrix}
\omega_1\\
\omega_2\\
\omega_3
\end{pmatrix}\\
 &= \frac{1}{2} \sum_{j=1}^3  \sum_{k=1}^3 I_{jk} \omega_j \omega_k
\end{align}